\subsection{Приборы учета движения}

Сбор необходимых данных осуществляется с помощью специальных технических
средств --- приборов автоматизированного учета движения. Такими устройствами
комплектуются стационарные (рисунок \ref{img_dev_static}) и передвижные (рисунок
\ref{img_dev_moving}) пункты, обеспечивающие круглосуточный анализ транспортного
потока в течение года. В первом случае прибор закрепляется либо на мачте
освещения, либо на п-образной опоре, оснащается источником питания и
коммутационным оборудованием. Для установки прибора на передвижном пункте
используется штатив, аккумулятор и портативное вычислительное устройство
(ноутбук, планшет), подключенное контактным (Ethernet) или бесконтактным (Wi-Fi)
способом.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{images/dev_static.png}
  \caption{Схема установки прибора на стационарном пункте учета дорожного движения}
  \label{img_dev_static}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{images/dev_moving.png}
  \caption{Схема установки прибора на передвижном пункте учета дорожного движения}
  \label{img_dev_moving}
\end{figure}

Приборы учета движения классифицируются по способу детектирования транспортных
средств:
\begin{itemize}
  \item Инвазивные --- требуют модификации дорожного полотна (магнитные петли,
        пневматические трубки, светочувствительные датчики).
  \item Неинвазивные --- работает за счет встроенных средств (радиолокационные,
        инфразвуковые, видео).
\end{itemize}

В обоих случаях схема установки должна обеспечивать регистрацию всех
проехавших ТС.

Видеодетекторы обрабатывают полученное с помощью встроенной в прибор камеры
изображение специальным программным обеспечением. В работе рассматривается
использование именно таких типов приборов.

Исходя из рекомендаций по выбору расположения пункта учета дорожного движения
приведенных в \cite{odm}, можно сделать вывод о том, в каких условиях будет
осуществляться работа прибора:

\begin{itemize}
  \item контролируемый участок располагается вне населенного пункта, т.е.
        предполагается равномерная скорость движения и прямолинейная траектория
        движения транспортного средства;
  \item ожидаются колебания интенсивности движения;
  \item любые погодные условия и время суток.
\end{itemize}

Производители прибор автоматизированного контроля транспортного трафика
стараются создавать многоцелевые устройства, позволяющие фиксировать
дорожные правонарушения. Количество решаемых задач определяет то, насколько
сложен будет состав программного обеспечения, ведь необходимо обеспечивать
синхронизацию работу всех частей системы и контролировать потребление ресурсов.

Примерный набор программных модулей прибора учета движения:
\begin{itemize}
  \item Радарный модуль.

        Получение и интерпретация данных от радиолокационного детектора.

  \item Модуль распознавания ГРЗ.

        Поиск предполагаемых номерных знаков и их перевод в текстовое представление.

  \item Модуль выявления нарушений.

        Производит анализ скорости и траектории движения ТС.

  \item Модуль составления отчетов.

        Структурирует информацию о выявленном нарушении.

  \item Модуль калибровки камеры.

        Позволяет определять геометрию установки прибора.

  \item Сетевой модуль.

        Обеспечивает выполнение удаленных команд и передачу данных.

  \item Мониторинг.

        Контроль состояния устройства.

  \item Главный модуль.

        Синхронизирует работу остальных модулей.
\end{itemize}

Помимо разработки системы сбора статистики дорожного движения необходимо
также предусмотреть возможность ее встраивания в состав перечисленных выше
модулей.
